親歷六四 旅法教授出畫冊悼屠城

親歷六四 旅法教授出畫冊悼屠城

以倒下的單車躺在血色地面作封面（上圖）、以別具一格的連環畫描繪八九民運（下圖），畫冊《天安門1989 我們被粉碎的希望》在六四事件30周年之際，由法國兩間大型出版社聯合出版。作者張倫既是畫中人、也是親歷者，六四屠城後逃亡到法國，現為社會學者、大學教授。

逃亡時見全球撐天安門運動

法國Seuil和Delcourt兩大出版社本月聯合出版這本畫冊，作者之一張倫當年26歲，為天安門廣場糾察總長。畫冊以他個人故事貫穿，講述他插隊（上山下鄉）、在北大攻讀研究生、以青年學者身份參與八十年代的改革。畫面上學者、學生在校園討論，知識分子開始蘇醒，代表當時中國思想解放的《走向未來》叢書（六四後被列為禁書）接連出版。

直至1989年中共改革派領袖胡耀邦逝世，張倫與其他學生參與學運，直到屠殺一夜。事後在國人、香港支聯會及西方援助下，張倫與數十名遭追捕的人士前後逃到法國。張倫在書中描述，當天安門被血染、自己在逃亡時發現，全世界都在支持天安門民主運動，「北京之春被坦克無情地輾碎了，春之花卻在柏林，在羅馬尼亞，在東歐盛開」。

57歲的張倫出生於瀋陽，1985年在北大社會系讀研究生，1989年任中國地質大學政治系教師，在陳子明、王軍濤創辦的北京社會經濟研究所工作。六四鎮壓後流亡法國，現與法籍妻子育有三子，並在法國塞爾奇·蓬多瓦茲大學任教授。

法廣網

上一則
上一則
台修法禁中資刊公投廣告

lm